# 課題16.1: 高可用性実現のための手順

**概要**

この演習では、クラスタにさらに2 つのコントロールプレーンを追加し、Taint を変更して特定のノードにアプリケーションをデプロイし、クラスタの外部からアクセスできることをテストします。このノードはさまざまなインフラストラクチャサービスとetcdデータベースを取り扱うので、適切にサイジングすべきです。  
ここでは2 種類の手順を紹介します。まずは、手順の簡単な概略だけを挙げますので、自信のある方はそれをもとに設定に挑戦してみてください。次に、各手順の詳細を挙げますので、それに従って設定を行ってみてください。  

**重要**

さらに3 つのノードが必要です。1 つはロードバランサとして扱い、他の2 つは定足数(クォーラム) のためのマスタノードとして扱います。各ノードにログインし、ip コマンドを実行して各ノードのプライマリインターフェイスのIP アドレスで次の表を埋めてください。GCEノードを使っているならプライマリインターフェイスはens4 であるはずですが、異なっているかもしれません。ノードにエディタなどのソフトウェアをインストールする必要があるかもしれません。  

| ノード|&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;    |
| ------ | ------ |
|プロキシノード|&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;    |
| 2台目のコントロールプレーンノード|&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;    |
| 3台目のコントロールプレーンノード|&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;       |

プロンプトが似ているので、区別をつけやすくするためにターミナルの色を変えたり何か特徴をつけたほうがよいかもしれません。  
PS1="ha-proxy$ " のようにプロンプトを変更することでも、ターミナルの区別をつけやすくなるでしょう。  

**手順の概要**

1. ロードバランサーをデプロイし、プロキシノードのトラフィックをパススルーするよう設定します。オンラインドキュメントを利用する
ことで HAProxy が簡単にデプロイできます。はじめにコントロールプレーンのエイリアス宛のトラフィックを、稼働中のコントロー
ルプレーンノードに転送します。
2. 2 台目・3 台目のコントロールプレーンノードに Kubernetes をインストールします。
3. 2 台目のコントロールプレーンノードで、ノード名を指定して kubeadm join を実行し、2 台目のノードをクラスタに追加します。
4. ノード名を指定して 3 台目のコントロールプレーンノードをクラスタに追加します。
5. 3 台すべてのコントロールプレーンノードの Backend IP を利用するよう、プロキシを更新します。
6. 一時的に 1 台目のコントロールプレーンノードをシャットダウンし、トラフィックを監視します。

以上

[Next](https://gitlab.com/hpe-education-japan/kubernetes-administration-1.26/-/blob/main/Chapter16/Lab16-2.md)
